 

2e Série. Tome XII 4he Année (Ne 9) 4 Mai 4905.

 

LE MONITEUR

DE LA

PHOTOGRAPHIE

REVUE INTERNATIONALE ET UNIVERSELLE

On peut également

lémentaires.

,

t6, aux bureaux du Journal.
-ViLLARS. —

e GAUTHIER

DES PROGRÈS DE LA PHOTOGRAPHIE ET DES ARTS QUI S'Y RATTACHENT
CONSAGRÉE SPÉCIALEMENT AUX APPLICATIONS À LA PHOTOGRAVURE MONOGHROME
ET EN COULEURS
JOURNAL BI-MENSUEL ILLUSTRÉ

Directeur : LÉON VIDAL.

ABONNEMENTS :

aux de poste de l'Union postale, sans frais SUPP

Paris, un an... 15fr. | Départts, un an. . 47 | Etranger, un an. 19fr
x six mois. . 8 » » six mois 9 » | » six mois 10 »

des d'abonnement à la Librairi

S
=
1

5

Ai
&

=

S

©

2
+

o
a

E

co
=

a
£

Fa

a
2
re

En

a
Le
re)

d

gs

a

@
<<

les deman

18,
les autres Librairies et dans les bure

la rédaction, à M, Léon Vidal, 29,
tal ou valeur eur Par

dat pos

s'adresser dans

AUX BUREAUX DU MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE
(LIBRAIRIE GAUTRIER-VILLARS)
55, Quai des Grands-Augustins

1905

sur man

S'adresser, pour

Envoyer,

 
  

DODO DOTÉ OO OOPOOOOODDOOPODDO TOO IDOS EE ©
LIRE LA NOTE PAGE 9 DES ANNONCES

J. JOUGILA

SOCIËTÉ ANONYME 'ONYME: Capital, 4. 1.500.000 fr.)

NOUVELLES PLAQUES

à l'Iodo-Bromure d'Argent
VENDUES A PRIX FIXE

BANDE BLEUE
POUR INSTANTANÉS, VUES ET PORTRAITS
BANDE MAUVE
POUR GRANDS INSTANTANÉS

Ges Plaques supportent, sans voile, un développement prolongé,
donnent des clichés absolument fouillés transparents sans duretés,
sans piqûres, et dès lors excellents pour tous les tirages.

0000000000000000%

 

 

Adresser Ordres et Correspondance :

au SIÈGE SOCIAL : 45, Rue de Rivoli, PARIS

 

DÉOOLOR RS OGC 000666 00060006 0060464066€

DÉPOT CHEZ TOUS LES MARCHANDS D'ARTICLES PHOTOGRAPHIQUES.
DLOLE ICO 000000000000 000DO0DDODOOOODOO0 000000900000

000000000000000000000000060e

+

 

LES ÉTABLISSEMENTS

# POULENC FRERES =

FABRIQUE DE PRODUITS CHIMIQUES

 

Grand Prix

Exposition «universelle 1900
- Classe 12, Photographie

 

 

 

DERNIÈRE NOUVEAUTÉ
GA

JUMBLLE À DÉCENTREUEN

BREVETÉ S. G. D. @.
Format 9X12

EN

La notice explicative est envoyée franco
sur demande

VV vw y vyv VU V vw

 

Société anonyme au capital de quatre millions de francs
Siège Social . 92, Rue Vieille-du-Temple, PARIS

 

  
     

 

C2 6 > a D D a A D A D D A 4 PS D D D A A A LR A A D LA &

 

 

vvvovvvwvvvvvuvwwsvuvwuwuvvyv

  
 

 

 

 

 

MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE Numéro du. 1° Mai 1905
GRANDE NOUVEAUTÉ

JUMELLES BELLIENE

à décentrement
(Voir Annonce: page 158)

BIBLIOTHÈQUE PHOTOGRAPHIQUE

Comprenant plus de 200 Volumes ou Brochures

Photographie Élémentaire
Photographie Artistique
Photographie Industrielle
Photographie Scientifique

Le Catalogue est envoyé sur demande

DERNIÈRES NOUVEAUTÉS DE 1903 et 1904

AIDE-MÉMOIRE DE PHOTOGRAPHIE publié depuis 1876 sous les
auspices: de la Société photographique de Toulouse, par C: ZABre. In-18, avec
figures et spécimens. Broché, 1 fr. 75 ce. Gartouné . . . .. . . .. + 21f0:2b)0.

BRAUN Fils (G. et Ad.). — Dictionnaire de Ghimie photographique
à l'usage des Professionnels et: des Amateurs. Un volume grand
in-8, de 500 pages environ, 1904.

Cet ouvrage paraît par fascicules mensuels de 60 à 70 pages depuis le
15 février 1904. Prix pour les souscripteurs . : . .. . ... . . . . . . . 12 fr.

DALLMEYER (Thomas KR.) — Le Téléobjectif et la Téléphotogra-
phie. Traduction française augmentée d’un appendice bibliographique ; par
L.-P. Cierc. Grand in-8 (25 >< 16) avec 51 figures et 11 planches ; 4903. 6 fr

FABRE (CG). —Les Industries photographiques: Matériel. Procédés
négatifs. Procédés positifs. Tirages industriels. Projections.

; Agrandissements. Annexes. Graud in-8 (25 >< 16) de 602 pages, ee

 

 

182 pures 100 MR Re En SR ES Rene rs 18 fr.
ROUYER {L}). — Manuel pratique de Photographie sans :ohjectif.
An l6k MO) avec TORRES RSS AN Rene DR RDUICe
TRUTAT (E.). — Les tirages photographiques auxsels de fer. In-16
AE) ODA Re et ets A fr.25 0.
FERRET {s.). — La Photographie par le Gollodion. Volume in-16.
AISA2) dé ivr- 68 pages ODA RSS ER RE Era 4 fr. 50

RIS-PAQUOT. — La préparation des Plaques au Gélatinobromurs,
par PRRRtAU lui-même. Volume in-16 (19><12) de xu-71 pages. avec 11 fees
ADS MR Re er ON Ne Eole etes ele lens ee lente avfr,

PIERRE PETIT Fils (Auguste). ta Fhotographie simplifiée et
la Lumière artificielle. Volume in-16 (19><12) de 75 pages avec 30 figures;
DOS RMS SR NES een ane Date ee tee eee Re Nes 2 tr.

-GONFERENCES SUR LA PHOTOGRAPHIE (Von Pace 40)

 

EN NENNNNN NN NN NN NN NN NT
APPAREILS PHOTOGRAPHIQUES

DEMARIA FRÈRES

PARIS-— 2, rue Alexandre-Parodi, 2 — PARIS

. Salle d'exposition : 21; Rue des Pyramides

D

D

D

sition : 2, Rue D

HORS CONCOURS, PARIS 1900 -- GRAND PRIX, SAINT-LOUIS 1904 )
D

D

D

Nouveaux Modèles 1903 Juyvv-

DEMANDER LES CATALOGUES ILLUSTRÉS

ANV\N Envoyés Gratuitement

LA AAA ALALAL A À À À À À À À À À 7
Monit., 1905, Ne 9.

BABRARLLAEME

*,

 
    
  
   
    
   
   
  
   
   
  
    
  
 
     
   
  
   

MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE

 

NOUVEAU PASSE=VUES

BREVETÉ S. G. D. G.

Pour Projections en hauteur ou largeur

fl nn EU où
ENT *

PRIX PRIX
sans levée avec levée
automatique automatique
18 îr. 25 fr.

 

Intermédiaires pour toutes dimensions ro es jusqu'au Vérascope.

L. TURILLON, Succ° de À. DARLOT, 125, boulevard Voltaire, PARIS

ATELIERS, 121, RUE DE GRAVEL, À LEVALLOIS-PERRET (SEINE)

 

æ+- Envoi de l'Extrait du Catalogue franco sur demande.  -< |

 

NOTES PHSROCRARAIQUES

Accompagnées
de
nombreux exemples

illustrés

 

Couverture Artistique

 

 

—4 2444 r—

FMeproductions

 

de Fhotographies

 

ou d'Appareils
—#ù Per H BELLIENL

Prix : 2 francs
 

 

N

XXXXXX2X222

Dr IT 6060060060
XX VVo66000000000000000: 000000000000606009

3 MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE

 

 

RXZLZLZXLe66006000600660000600000 PT TTT
Fr

2 Étremes aux Photographes ?
64
NOUVEATI

* LUNA ” 1904

Il se traite « par développement » sans chambre noire

 

 

———— >} jt ——

Le vrai noir, gravure sur rugueux,

Le vrai noir, platine sur tous les grains,
Il donne Les sanguines et sépias à volonté avec une inten-
sité merveilleuse,

Le plus rapide des papiers par contact,
Le plus beau pour ses noirs,
Il t Le plus beau pour la gamme de ses teintes,
es Le meilleur marché par ses bains de développe-
ment et de fixages,

Le plus simple par ses manipulations réduites.

Il sert à l'agrandissement à la lumière du jour

 

« sans chambre noire »

 

 

GRAND CONCOURS INTERNATIONAL
6.000 fr. de prix en espèces

 

Pour tous renseignements, s'adresser chez Monsibur

THIBAUD & c'e

G9, Rue Saint-Anne — PARIS TÉLÉPH, 807.10

 

 

ww
à.

L

vw

2200000000000000090060002902009026 000000 R RAR AR

 

 

 

 

 
 

LE MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE

 

 

 

 

NOUVELLES PLAQUES ao GÉLATINO-PRONURE D'ARGENT

Sensibilité extrême
MARQUE Y SIGMA

Ces plaques d’un grain très fin surpassent comme sensibilité tout
ce qui a été obtenu jusqu'ici. Elles donnent des clichés excessivement
purs, transparents, exempts de tendance au voile, et peuvent être
utilisées avantageusement dans tous les cas de poses très courtes ou de
faible éclairage.

PLAQUES AU CHLORO-BROMURE D'ARGENT

Pour diapositifs
A TONS NOIRS OÙ A TONS CHAUDS

Ces plaques sont remarquables par la finesse de leur grain, la min-
ceur de leur couche et la transparence de leur gélatine.

PAPIERS “RADIOS ” tm ni

/
Donnant aux épreuves bien traitées l'aspect de gravure et ne nécessitant
pas, pour la manipulation, l'usage du laboratoire obscur.

Virages CHROMOGÈNES à l'Ürane, au Fer ecauCuivre

Pour tous Papiers au Gélatino-Bromure et Plaques diapositives

 

 

VIENT DE PARAITRE : f pa 1 00 F
 FAgenda Photographique LUMICTe
Format 10 >< 15, — :396 pages, — renfermant tous les renseignements nécessaires

aux Photographes.

. Envoi franco contre 4 fr. en mandat ou timbres-poste (ajouter 0.40 pour rece-
voir Sous pli recommandé), adressé à la

SOCIÉTÉ LUMIÈRE, à Lyon-Monplaisir

 

 

   
 

 

AR

    

 
 

 

LE MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE 5

 

LIBRAIRIE GAUTHIER-VILLARS

QUAI DES GRANDS-AUGUSTINS, 99, À PARIS

MANUEL PRATIQUE D'ORTHOCHROMATISME, par Léon Vipar. In-18
jésus, avec figures et 2 planches dont une en photocollographie ;
ESOT 0e PEN meme AR ere eee Re Re re a fr. 75 c.

Table des Matières.

Avertissement. Avant-propos. — CrAp. I. Emploi et préparation des écrans
colorés. Ecran continuateur pour le rouge. — Cap. Il. Principales matières
colorantes propres à l’Orthochromatisme. Etude de leurs propriétés. Expé-
riences. — Cnar. III. Méthodes de sensibilisation. Procédé au bain. Kor-
mules diverses. Formule de Mallmann et Scolik, d’Eder, de Vogel et Ober-
netter, à l’azaline, à la cyanine, de Schumann, de Weissenberger, de Wellington.
Méthyle violet. Vert malachite. Procédé de préparation des plaques ortho-
chromatiques, par M. F.-E. Ives. Traitement à la chlorophylle, à l’érythro-
sine, à la cyanine. Zntroduction de la matière colorante dans les émulsions.
Emulsion au collodion orthochromatique. Procédé orthochromatique au col-
lodion humide du D: Vogel. Solution de matière colorante. Collodion. Bain
d'argent. Disque jaune. Emulsion à la gélatine orthochromatique. Procédé au
collodion humide Obernetter. Collodion sec orthochromatique. Supériorité du
collodion sur la gélatine pour les préparations orthochromatiques, — Car. IV
Sensibilité des plaques orthochromatiques. Examen des diverses plaques.
Mode opératoire. — Cap. V. Matériel propre à l'étude et à la pratique de
l’Orthochromatisme. Sensitocolorimètre. Spectroscope de poche. Spectroscope
à vision directe sur pied. Spectrographe. Spectrographe grand modèle de Vogel.
Ecrans. — Cnar. VI. Applications de POrthochromatisme. Application à
l'impression d'images stéréoscopiques polychromes. Triage des couleurs par
la Photographie. Applications diverses. Reproduction de photographies. Vues
et paysages. Portraits. Fleurs, étofles, tableaux, etc. Couleurs primaires.

:PLANGHES. L. Monochromes jaune, rouge et bleu, d’un même objet. II. Spec-
trographe grand modèle de Vogel. ?

KLARY. — L'art de retoucher en noir les épreuves positives
sur papier. Nouveau tirage. In-18 jésus; 1898............. 1fr.

KLARY. — L'art de retoucher les négatifs photographiques.
Le tirage. In-18 jésus, avec figures; 1897.................. ? fr.

KLARY. — L'éclairage des portraits photographiques. Emploi
d'un écran de tête mobile et coloré. 1e édition, revue et augmentée
par HENRY GAUTHIER-VILLARS. In-18 jés., av. fig.; 1893. 1 fr-A101C:

KLARY. — Les Portraits au crayon, au fusain et au, pastel

obtenus au moyen des agrandissements photographiques.

In-18 jésus; 1889............. TS OMR DEC

LE BON (Dr Gustave). — Les Levers photographiques etla Pho-

tographie en voyage. ? vol. in-18 jésus, avec figures; 1889. 5fr.
On vend séparément :

Ire PARTIE : Applications de la Photographie à l'étude géomé-

trique des monuments et à la Topographie. . . 2fr. 75 c.

Ile PARTIE : Opérations complémentaires des levers photogra-

phiques 00.0 PSN SET SOG IS PROS IPATORC

GEYMET. — Traité pratique de gravure et d'impression sur

zinc par les procé@és héliographiques. 2 vol. in-18 jésus; 1887.
On vend séparément :

re PARTIE : Préparation du zinc . . . . . . , . . .  . 2fr.

te PARTIE : Méthodes d'impression. — Procédés inédits. 3 fr.

MERCIER (P.), Chimiste, Lauréat de l'École supérieure de Phar-

macie de Paris. — Virages et fixages. Traité historique, théo-

rique et pratique. ? vol. in-18 jésus; 4892. . . . . . . « Br.

On vend séparément:

Jre Partie: Notice historique. Virayes aux sels d'or. 2fr. 15c.
Me Partie: Virages aux divers métaux. Fixages.. . ?fr. 15c.

 
 

    

 

   

6 MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE

 

 

Important pour chaque maison de chromolithographie
chaque photographe Professionnel et Amateur

Commencement Avril, sera mis en Vente
D' SMITEHS
Nouvelle 7 Nouvelle ?

Plaque à Trois Couleurs carats s. a. 0. a)

Des écrans de couleurs ou d'appareils spéciaux ne seront plus néces-
saires. Les trois parts négatives seront faites dans l’appareil avec les
châssis ordinaires, en une seule pose.

Des poses d’instantanées seront possibles. — Plaque pour pose, sur
verre glacé.

Procédé simplifié pour la Photographie en 2 Couleurs

Prix du Matériel de plaques pour produire six parts négatives. — Prix en francs

 

 

 

 

 

 

s 6x9 |s1/2% 17 , | 12x16 | Lo
CENTIMETRES 6 1/2x9 9 > 18 9x 12 12 16 1/2 13% 18 18x24
Trois Couleurs........, 1 50 4 » 2 70 4 70 5 50 10 50
Deux Couleurs........, 1 20 32 OS 3 50 4 20 8 »

 

 

 

 

POUCES ANGLAIS Lilax31/4l 5x4 [o3axs31yl61/:>x41/4l812% 6 172

 

Trois Couleurs......... 2 20 3 » 4 >» 470 8 50
Deux Couleurs......... 1 60 2 50 | 3 » 3 50 6 50

Prix du Pose-Mèche ‘‘ UNIVERSAL ”, avec bande sensible, en
étui de cuir, pour constater le juste temps d'exposition : Frs 2 50, la pièce.

Comme nous avons déjà beaucoup de commandes, qui seront effectuées
dans l'ordre, nous prions Messieurs les intéressés de nous faire parvenir
leurs commandes à temps.

Des Instructions détaillées se trouvent dans chaque Paquet

De plus petites quantités ou des échantillons gratis ne seront pas
donnés.

En vente par les Maisons de fournitures d'articles photographiques et
directement par

D'J.-H. SMITHS & C°, ZURICH (Suisse)

Fabrique de Plaques, Papiers et Cartes Postales Photographiques

Médailles d'Or, Expositions Universelles, Paris 1900 et Saint-Louis 190%

 

Le Dr SMITH est disposé à donner des licences aux fabricants de plaques, sous sou brevet
français.

 
 

MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE 7

 

LIBRAIRIE GAUTHIER-VILLARS
QUAI DES GRANDS-AUGUSTINS, 55, A PARIS (6°)

 

PANAJOU, Chef du Service photographique à la Faculté de Méde-
cine de Bordeaux.— Manuel du photographe amateur. 3e édition,
entièrement refondue et considérablement augmentée. Petit in-8,
avec 63 figures; 1899. . . . : . . . . . . . + - . . : DT TOC:

GEYMET. — Traité pratique des émaux photographiques. —
Secrets (tours de main, formules, palette complète, etc.) à l’usage
du photographe émailleur sur plaques et sur porcelaines. 3° édi-
tion. In-18 jésus; 1885. . à . . . . . . . +: + < . +. + . 5 fr.

LIESEGANG (R.-Ed.). — Chimie photographique à l’usage des
débutants. Ouvrage traduit de l'allemand et annoté par le Pro-
fesseur J. MAUPEIRAL. In-18 jésus, avec figures; 1898. 3fr.50c.

FOURTIER (H.).— Les Lumières artificielles en Photographie.
Etude méthodique et pratique des différentes sources artificielles
de lumière, suivié de recherches inédites sur la puissance des
photopoudres et des lampes au magnésium. Un volume grand in-8,
avec 19 figures et 8 planches; 1895 . . ee ir 00c.

CHÉRI-ROUSSEAU. — Méthode pratique pour le tirage des

épreuves de petit format par le procédé au charbon. In-18
jésus; 1894 . . . . . . . .,. + + . . + + +. ee LOiC:

re 2

PONT NTI NI NT NTI SZ à:

Optique et Mécanique
fe “ h A U $ S de Précision.

PARIS, 21-23, ruë Abouy, PARIS

  
 

 
 

Seule licence de fabrication en France des Objectiis Zeiss

PROTAR — PLANAR — UNAR — TESSAR

b Les nouveaux appareils TAKYR-KRAUSS
d Modèle 1903 di
avec obturateur de Plaque ë k
b Construits par la Maison E. KrAUSS 11e
d Les plus soignés
Les plus précis
b Les plus élégants

 

TAKYR MODÈLE L PLIANT
TAKYR MODÈLE IL FOLDING :

Avec Unar, Tessar, Double-Protar

 

Les appareils TYKTA pour plaques
et jellicules.
Les appareils KODAK de la Cié Easteman |
munis des Opjectis Krauss-ZErss
et Ob'urateur .KhAUSS.:

 

Nouveau Catalogue 1903 des appareils Takyr nouveaux modèles.
Nouveau Catalogue 1903 des appareils Tykta et Kodaks transformés.
Brochure avec renseignements sur les appareils de différents constructeurs

munis des Objectifs Krauss-Zeiss.

Gratis et franco
Nouveau Catalogne 1903 des objectifs photographiques Krauss-Zeiss.
TP LS A EP en WP 4 TP Ch UP LA 0 HÉROS

 

 
 

 

 

: MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE

 

LIBRAIRIE GAUTHIER-VILLARS,
QUAI DES GRANDS-AUGUSTINS, 55, A PARIS (6°).

Envoi franco dans toute l'Union postale contre mandat-poste ou valeur sur Paris.

Souscription
CRERSRRERATENENNECSNT

DICTIONNAIRE

CHIMIE PHOTOGRAPHIQUE

à l'usage des professionnels et des amateurs
PAR

G. et Ad. BRAUN Fils.

UN VOLUME GRAND IN-8 (25 X16), DE 500 PAGES.

 

Cet Ouvrage paraît en huit fascicules mensuels de 60 à 70 pages.
Le premier fascicule a paru le 15 février 1904.

Prix pour les souscriptions qui parviendront avant le 1° mai 1904. 142 fr.

——— 9

Ce Dictionnaire comprend la nomenclature:et la description des substances
ayant un rapport avec la Science photographique. Les auteurs donnent, après
un/résumé de la préparation, les diverses propriétés de chaque corps et
s'étendent spécialement sur les applications ‘susceptibles d'intéresser le
photographe.

Toutes les réactions photographiques ainsi que les plus importantes mani-
pulations sont nettement décrites. Les auteurs n
cependant dans le détail de la théorie et ne donnent que les explications
indispensables pour comprendre les opérations photographiques.

Ce qui distingue cet Ouvrage de ses devanciers c’est l'importance que
MM. Braun fils ont donnée aux procédés les plus connus et par suite les
plus employés, à savoir les procédés pour l’obtention des névatifs et des
positifs, les procédés de photocopie aux sels d'argent, de chrome, de fer, de
platine, ete.; les procédés photomécaniques et les procédés directs ou indi-
rects de photographie des couleurs.

Ce Dictionnaire serale vade mecum de tous ceux qui s'occupent de pho-
tographie par métier ou par goût et il deviendraindispensable à tous ceux,
professionnels ou amateurs, qui veulent savoir ce qu'ils font.

ont pas voulu entrer

   
 
  
   
 
    
  
  
   
   
  
   
    
    
    
   
     
 

MOMTEUR: DE LA PHOTOGRAPHIE 9

 

LA

POSE & L'ÉCLAIRAGE

EN PHOTOGRAPHIE

Dans les -Ateliers

ET LES

APPARTEMENTS
Par C. KLARY

+

 

Cet ouvrage, unique en son genre, contient pratiquement démon-
trés.les principes etles règles de la Pose et de l'Eclairage en
Photographie, présentés d’une façon nouvelle et complète.

C’est un guide certain de la plus grande utilité pour les Photo-
graphes professionnels et les amateurs qui désireraient exécuter des
portraits vraiment artistiques.

Il contient Cent illustrations choisies parmi les œuvres des
photographes.et desamateurs les plus habiles de tous les pays. Toutes
ont la plus grande valeur au point de vue de l'instruction.

Gette publication est du format de 19 >< 28c. Sa présentation est
très élégante. Les illustrations et Le texte sont imprimés sur très beau

À

papier.
Envoi du prospectus spécial sur demande

LePrix : 42 fr. SO, ENVOI FRANCO PAR LA -POSTE

En vente chez les principaux Libraires et chez I Auteur

C.: : KLAARY

17, Rue.de Maubeuge — PARIS

 
   
  
 
 
  
   
   
 
    
   
  
   
 
    
  
 
    
  
 
  
   
 
 
   
  
  
 
    

 

- MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHE

 

Conférences de la Société Française de Photographie

Enseignement supérieur de la Photographie. Brochure in-8; avec figures

et planches ; 1899,

 

 

 

La Photographie Stéréoscopique ; par R. Cocson. . . . . . 1 fr,
La Photocollographie ; par G. BALAGNY . ... . . . - . .  « + A fr. 25
Gonsidération générales sur le portrait en Photographie;

DACÉRRÉDERIGADIÉLAVE eee un lee coule ane NE + .111fr6)15
La Métrophotographie, avec 11 figures et 2 planches; par le

Colonel A. LAUSSEDAT. . . . . ST een ai nee ete Rare 0
La Radiographie et diverses applications, âves 29 figures ;

PAPAS ULONDE es nee note See ee ee on ete tee 00
La Photographie en ballon et la Téléphotographie, avec

19 figures‘ par H° MEYER-HEINE, . 4 . à, . 0 0. Ne LACS DO
Sur les progrès récents accomplis aveo l'aide de la Pho-

tographie dans l'étude du Giel. avec 2 planches; par P. Pur-

SEUX Ven jerome he ren ele folies sin lie Le lat lelle te led sé eee sa à 10 20
La Ghronophotographie, avec 25 figures ; par J. Manxy. . . . A fr. 50
La Photographie des montagnes, avec 19 figures; par J.

VAREOR Se ns leherelenele se ioralelienabala stetsisiv MAD D
Les Agrandissements, avec figures; par E. WALLON. . . .. . À fr. 15
La Microphotographie avec 3. pl. en couieurs, par MonrikanD, 2 fr. 50
Le rôlesdes diverses radiations en Photographie, avec ®

S'figures; Dar PVIDLARD ES 2 2e te Sn SN fr.
Les Proyrès de la Photegravuro, avec A1 figures et 2 planches ;

PA LEON VIDAL ete ele: esta se elele ee fr, 15

A VENDRE
gisr L « RTE SENS AUS LIÉE
Révélateurs Photographiques par suite de décès
HAUFF PHOTOGRAPHIE

Affaires 6,000 fr,

 

 

Amidol-Glycine

 Métol-Ortot

Nombre de clichés : 14,000
PRIX TRÈS AVANTAGEUX

S'adresser à Mme Briffault, 22,rue
Gambetta, à Lagny (S.-et-M.)

 

LIBRAIRIE GAUTHIER-VILLARS,
Adurol

 

(Dernière création)

55, quai des Grands-Augustins, 6e.

FÉRY (Charles), Chef des tra-
vaux pratiques à l'Ecole de Phy-

É sique et de Chimie industrielles
Piral

Acide pyrogallique crista-
lisé).

 

dela Ville de Paris, et BURAIS
(Auguste), chargé du service
sphotomicrographique à l’Insti-.
tut Pasteur. — Traité de Photo-:
graphie industrielle. Théorie
et pratique. In-18 jésus, avec
94 figures et 9 planches; 1896.
5 fr.

 
 

 

MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE 44

 

LIBRAIRIE GAUTHIER-VILLARS

QUAI DES GRANDS-AUGUSTINS, DD, A PARIS

MANUEL DU TOURISTE PHOTOGRAPHE, par LÉoN Vipac. 2° édition,
revue 6t augmentée. 2 volumes in-8 jésus, avec nombreuses figures,
ge vendant séparément.

FeParrir : Couches sensibles négatives. — Objectifs. Appareils portatifs.
Obturateurs rapides. Pose et Photométrie. Développementet fixage. Renfor-
çateurs et réducteurs. Vérnissage et retouche des négalifs; 1889.. 6 fr.

JE Partie : Impressions positives aux sels d'argent et de platine. Re-
touche et montage des épreuves. Photographie instantanée. Appendice
indiquant les derniers perfectionnements. Devis de la première dépense à
faire pour l'achat d'un matériel photographique de campagne et prix-couran
des produits les plus usités; 188g..............:.............. À frt

ï s Table des Matières. :

Je Partie. Cuap. I. Couches sensibles négatves. Leur-préparation. Supports
rigides et flexibles. Détermination de leur sensibilité relative. Sensitomètre War-
nerke. Plaques à l’éosine. — Gap. II. Objectifs: Généralités. Choix et essais des
objectifs. Mise au point.— Cxap. IT. Ap areils portatifs. Chambres noires.
Pieds. Châssis pour plaques et pour pellicules en papier. Laboratoires portatifs,
Boîtes portefeuilles et à escamoter. Chambre ‘noire automatique à bandes
pelliculaires et sensibles sans fin de M. Stebbing. — Cnar. IV. Appareils pho-
tographiques de poche. Jumelle Germeuil-Bonnaud. Photorevolver Enjalbert:
En-cas photographique Léon Vidal. — Guar. V. Obturateurs rapides et instan-

tanés® Obturateurs à simple et à double volet. Obturateurs circulaires. Obtu- -

rateur chronométrique. Obturateur à guillotine. Moyen de graduer lès divers
obturateurs. — Car. VI. Pose. Photomètres négatifs. Choix et éclairage du
sujet. — Cap. VIL. Développement et fixage des négatifs. — Négatifs sur
collodion sec. Sur verre ou glaces gélatinobromurées. — Sur pellicule de géla-
tine. Sur papier à pellicule réversible et à couche adhérente. Sur plaques à
l'éosine, — Car. VIII. Généralités sur le développement, Indications diverses
puisées dans les auteurs les plus compétents. — Cuap. IX. Renforçateurs et
réductèurs des négatifs sur gélatine. — ‘CAP. X. Vernissage des négatifs sur
verre au collodion et à la gélatine sur pellicule et sur papier. Retouche des
négatifs. — Table alphabétique des matières contenues dans la première
Partie. Nomenclature des noms des auteurs et des industriels cités dans la
première Partie.

Ile Partie. Cuap. I. Tirageet fixage des épreuves positives à base d'argent.
Platinotypie. Procédé au charbon. Impressions par développement. Impressions
photomécaniques. — Cap. IL, Agrandissements des négatifs de petite dimen-
sion. Projections. — Cap. III. Montage. Retouche et satinage des épreuves
positives. — GAP. IV. Redressement des négatifs sur verre au collodion, à la
gélauine etsur papier pelliculaire. — Cuap.-V. Insuccès du procédé au gélati-
nobromure. Accidents et remèdes. — Cap. VI. Photographie instantanée. —
Car. VIL Laboratoire. Cabinet-armoire de M. Enjalbert. Lampes d'atelier.
Lumières artificielles. Lumières à flammes de couleur. — Car. VIII: Nomen- :
clature des appareils et accessoires nécessaires à un touriste photographe.

Appendice.

VERFASSER (Julius). — La Phototypogravure à demi-teintes.
Manuel pratique des procédés de demi-teintés, sur zinc et sur
cuivre. Traduit de l'anglais par M. E. Cousin, Secrétaire-Agent
de la Société française de Photographie. In-18 jésus, avec 56 fi-
gures et 3 planches; 1898 . . . . . . : . . . + « . -!. 3 fr.

COURRÈGES (A.). — La retouche du cliché. Retouche chimique,
physique et artistique. In-18/jésus; 1898. . . , + . : A fr. 50 c,

 
 

    
   
  
 
 
 
   
 
  
   
 
 
 
 
    
 
   
 
   
 
   
   
 
   
   
  
 
   
 
    

 

MONITEUR DE LA PHOTHOGRAPHIE

 

LIBRAIRIE ; GAUTHIER - VILLARS

QUAI DES: GRANDS-AUGUSTINS, 55,- AC PARIS

LIRSEGANG (R::Ed:).— Le développement des papiers photo-
graphiques à noircissement direct. Traduit de l'allemand par
V. HASSREIDTER, Membre de l'Association belge de Photographie:
In-18 jésus;::1898,;..:%. 40 .. relie Nes TRS den d'fr.75:c.

. LONDE  (A:.)}. — La Photographie médicale. Applicalion aux

Sciènces médicales et physiologiques. Grand in-8, avec 80 figures
ét 19/planches:1893:..:%, Dent Er SON AIS Er

LONDE #5): — La Photographie instantanée théorique et pra:
ol +’ édition, entièrement refondue, In-18 jésus, see ÉRUEER :
AUD eee aeeenoeesse doses eee Sonor P.,,19.C.

LONDE (A.). — Traité pratique du développement. Etude rai-
sonnée des divers révélateurs et de leur mode d'emploi. 3e édition,
entièrement refondue:In-18 jésus, avec figures; 1898:° 2 fr! 15 €.

LONDE (Albert), Directeur du Service photographique et radiogra’
phique à la Salpétrière, Lauréat de l'Académie de Médecine, de la
aculté de Médecine de Paris, Officier de l'Instraction publique:

— Traité pratique de Radiographie et dé Radioscopie. T'éch-
nas et applications médicales. Grand. in-8,avec 113, figures;
ASIE  Sceraue Dot ete 2e He de MES eue anna lite dec NS bn S Etre 1 fr
LUMIÉRE (Anguste et Louis). — Les développateurs organi-
ques en, Photographie et, le Paramidophénol. In:18 jésus ;
ABS inst. FLAT SAUT are Ra SRB ue |oTe LA ÉTAT

MARCO MENDOZA, Membre de la Société française.de Photogra-
phie: — La Photographie la nuit: Traité pratique des opéra-
tions photographiques que l'on“peut fatre à la lumière’artifi-
cialle: In-418 jéaus. avac figures: 1893::1.:. PAU RS A fr. 2% ce

MIETHE (le Dr Ad.),, Membre d'honneur. de la Société photogra-
phique.de la Grande-Bretagne. —:Optique photographique, sans
développements mathématiques, à l’usage des photographeset des
amateurs: Traduit de: l'allemand par .NOAILLON et 'HASSREIDTER.
Grand:in-8, avec 72 figures; 48964. 4 2 à 4 Sfr: 50e:

ROBINSON (H.-P.). — La Photographie en plein air. Comment
le photographe devient un artiste. Traduit de l'anglais par HEC-
TOR COLARD.. 3° tirage. ? volumes grand in-8,. avec figures et
planches;.1899, 5 fr.

On vend séparément : ».

Ire PARTIE : Des plaques à la gélatine. — Nos outils. — Dé la compo-
sition. — De l'ombre et de la lümière, — A la campagne. — Ce
qu'il faut photographier. — Des modèles. — De la genèse d’un ta-
bleau. — De l'origine des idées. . : , , . . . .:. . 2fr. 15e.

Ils Parme: Des sujets. — Qu'est-ce qu'un paysage? — Des figures :
dans le paysage. — Un effet de lumière. —Le Soleil. — Sur terre
et. sur mer. — Le ciel.— Les animaux. — Vieux habits. — Du
portrait-fait en dehors de l'atelier. — Points fortset points faibles
d’un tableau. — Conclusion. . . . . . .. . . + 1... 2fr. 50.

ROBINSON (H.-P.). — Les Éléments d’une Photographie ar-
tistique. Traduit de l’anglais, par H. CoraAnD. Grand in-8, aver
39 figures d’après des clichés de l’auteur ét4 planche; 1898. 4 fr-

SCHILTZ. — Manuel pratique d'Héliogravure én taille-douce.
In 18) éSUS 1800 SRE ARE RS AR TD CE

TRUTAT (E.). — La Photographie en montagne. In-18 jésus
avec 28 figures et 1 planche; 1894 . . . . . . . . . 2fr. 75e

 
LE MONITEUR

DE LA

PHOTOGRAPHIE

 

SOMMAIRE DU N°9

Chronique, par M.Léon Vinaz. — Procédés : La Pinatypie par le Docteur KœæniG.
— Procédé de trichromie pelliculaire, décharge des teintures en excès par
M. Léon Vinar. — Méthode ingénieuse pour éviter les incertitudes de temps de
pose, par le Dr Neunauss, — Divers: Ecrans de Max Lévy pour lypographie
à demi-teinte (suite). — Nouveautés photographiques : Le Salcéol et l’Alcéol,
par H. Rers. — Les Sociétés photographiques, par M. Graviern. — Le Musée
photographique de la France (re partie). — Brevets d’inventions. — Bibho-
graphie.

ROM LES 5
CHRONIQUE

Nous lisons dans les journaux qu'on a acheté à sir Charles
Donaldson, pour la collection nationale britannique, le portrait de
lArioste par le Titien, au prix de 750,000 francs.

Des particuliers auraient contribué pour une somme de
462,500 francs pour assurer l'achat du portrait.

Nous ne trouvons rien à redire à propos de ce prix élevé. et de ce
bel exemple de générosité.

Il s’agit sans doute plutôt de l’acquisition d'un tableau du chef de
l'Ecole vénitienne que du portrait du célèbre auteur d’'Orlando
Furioso.

Ce portrait, en tant que copie des traits du poète italien, ne sau-
rait offrir la garantie de la ressemblance parfaite ; aussi pensons-
nous que celte interprétation n'intervient que d'une façon très
secondaire parmi les mobiles qui ont conduit à dépenser une aussi
forte somme.

Nous sommes en présence d’une œuvre qui remonte au xve ou
au xvr° siècle, soit à trois ou quatre siècles avant l’époque actuelle ;
aussi les moyens de contrôle font-ils absolument défaut quant à la
ressemblance d’un portrait.

Tome XI, 2° SÉRIE. 9

 

 
ae |

Er pre

 

 

TRES

É

!

 

 

— 130 —

C'est pourquoi nous ne cessons de pousser à la création de col-
fections de photographies documentaires, parce que la photographie
est un précieux moyen de contrôle et parce qu’elle présente les plus
sérieuses garanties d'exactitude et d'authenticité.

Si elle avait existé il ya plusieurs siècles, en admettant quon
eûteu la bonne pensée d’en former des archives durables, quels pré-
cieux services rendraient maintenant aux arts et aux sciences de

pareilles collections !
Léon Vipaz.

PROCÉDÉS

Procédés .de la Pinatypie

Dans le Photographische Mitteilungen, le D° Kœnig donne quel-
ques détails au sujet des couleurs commerciales, des plaques de
gélatine et des surfaces imprimantes dont on doit faire usage dans
l'application du procédé de la Pinatypie.

En fait de plaques spéciales gélatinées, on peut sans doute
prendre toute plaque ordinaire au gélatino-bromure, la passer à
l’hyposulfite de soude pour eniever le bromure d'argent.

Cette plaque est sensibilisée dans un bain de bichromate de
potasse à 5 0/0, et une fois sèche, elle est exposée sous une diaposi-
tive. La durée de la pose étant environ la même que pour une
épreuve par contact sur papier sensible ordinaire.

La plaque est ensuite lavée, plongée dans une forte solution de
couleur d’aniline et légèrement lavée pour enlever la couleur
adhérente.

Une feuille de papier humide est appliquée en contact intime
avec la couche teinte et, après un quart d'heure au moins, elle en
est séparée portant une image formée par la couleur d’aniline.

Ce procédé est une sorte de simplification de l’hydrotypie ou
collotype à l’eau ; il peut rendre bien des services.

On peut obtenir plusieurs épreuves de la plaque chargée
de couleurs, et il va sans dire que cette plaque doit être teinte de
nouveau à .mesure qu'elle se décolore (1).

(D’après The Amateur photographer.)

(1) Nous avons reçu une description complète de cet ingénieux procédé et une
fort helle épreuve ainsi obtenue. Nous y reviendrons dans le prochain numéro.

 
 

 

Lu

Procédé de trichromie pelliculaire. Décharge des teintures
en excès

En imprimant des épreuves sur des vitroses souples (Lumière)
en vue de les trailer par voie de teinture pour produire des tri-
chromies, nous avons constaté qu'il était un excellent moyen de
décharger les épreuves trop venues en les amenant à leur degré
de correction exacte. C’est celui qui va être indiqué.

Mais. tout d'abord, un mot estnécessaire pour expliquer la nature
des opérations.

Les vitroses souples sont recouvertes d’une émulsion au gélatino-
bromure d'argent que l'on sensibilise au bichromate de potasse.
Cette couche, assez mince, est exposée sous le cliché négalif et l’on
met le dos de la vitrose au contact immédiat de la couche du néga-
tif. Après un temps d'exposition très court, une demi-minute à une
minute à peine au soleil direct, l'impression est suffisante si elle
n’est excessive.

S'il ya eu excès, le dépouillement dans l’eau chaude s'effectue
difficilement. L'image est trop épaisse, et lorsqu'après traitement
à l'hyposulfite (pour enlever le bromure d'argent) et dessiccation, on
met dans la teinture, on obtient une image sans opposition, beau-
coup trop enterrée dans une masse de couleur à peu près uniforme.

Il n’y a pas lieu de s’en émouvoir.

On laisse sécher et puis on applique dans l’eau la pellicule contre
une plaque gélatinée quelconque, un vieux cliché abandonné, une
vieille plaque voilée, ces surfaces ayant été mises à tremper pen-
dant environ cinq minutes avant l'application de la pellicule.

L'excès de l’eau, les bulles d’air sont éliminés et on laisse sous
une pression modérée pendant un quart d'heure environ.

On regarde alors le résultat obtenu en soulevant un des coins de
la pellicule et, s’il est suffisant, on arrête là le contact, sinon on le
maintient jusqu’à ce que l’image présente les contrastes voulus.

On peut ainsi obtenir, par voie d'imbibitions successives, des
images trichromes transférées sur un support unique, procédé
dont nous publierons une description spéciale.

Léon Vipaz.

 
 

 

— 132 —

Méthode ingénieuse pour éviter les incertitudes du temps
de pose

par le D' Neuxauss

L'auteur de cette méthode recommande, lorsque la durée de pose
doune lieu à des doutes, de poser de vingt à trente fois plus long-
temps qu'il le faudrait suivant toutes probabilités.

Une surexposition même de cent fois plus que le temps nécessaire
peut avoir lieu, puis la plaque est fixée en ayant soin de la sous-
traire à l'action de toute lumière blanche, soit avant, soit durant

opération.

On la lave ensuite parfaitement et on la développe dans un bain
de nitrate d'argent.

La méthode n’est pas nouvelle,car elle fut indiquée par Kogelmann
de Graz en 1894, et par Neuhauss en 1898.., mais elle était,
semble-t-il, complètement tombée dans l'oubli.

Le bain fixateur décompose le bromure d'argent, qui a subi l’'ac-
tion de la lumière, en bromure d'argent ordinaire, qui est dissous
par l'hyposulfite de soude, et en argent métallique qui reste dans la
couche.

Ce dernier s'y trouve en si petite quantité qu'il demeure invisible,
même sous un puissant microscope.

Sa présence est rendue évidente, toutefois, quand la plaque est
placée dans une solution de nitrate d'argent; elle agit comme un
agent magnétique pour attirer les autres molécules d'argent et, après
dix ou douze heures, le développement est complet et l’on obtient
un négatif comme à l'ordinaire.

Avec une pose normale, le négatif ainsi obtenu est trop léger
pour l'usage : cependant l'image peut être renforcée, mais le résul-
tat n’est jamais aussi bon que celui obtenu avec une plaque surex-
posée.

La mesure exacte de la superposition n’a pas d'importance, la seule
différence résidant dans la rapidité du développement.

Le révélateur employé doit être composé ainsi qu'il suit :

Sulfocyanure d'ammonium. . . . . . 24 grammes
Nitrate d'argent RENE eee 4 »
Sulbtede soude MR Re 22 »
Hyposulfite. . : . re 5 »
Bromure de potassium (le 10) . de 6 gouttes

Hatedistillée se a re cr  LUDIC:C:

 

 
— 133 —

Pour développer on mélange 54 c.c. d’eau avec 6 c.c. de la
solution ci-dessus et l'on y ajoute 2 c.c. de rodinal.

Le développement peut s'effectuer à la lumière ordinaire.

Si au bout de douze heures l'intensité n’est pas suffisante, il faut
rejeter le révélateur et le remplacer par un nouveau.

Une couche d'argent réduit se forme sur la plaque, mais on la
fait disparaître facilement au lavage. L'argent déposé est blanc et
d’un grain très fin.

Si le renforcement est nécessaire, mettre la plaque dans une
| solution de chlorure de mercure jusqu'à ce que l’image, qui d’abord

noircit, redevienne blanche; on noircit alors dans l'ammoniaque
comme d'habitude. É

Si l'image est encore trop légère, on doit la placer de nouveau
dans le révélateur à l’argent.

Quand la plaque traitée est positive on peut lirer parti des magni-
fiques tons rouge, brun et violet, qui se produisent quand la
plaque renforcée est de nouveau introduite dans la solution d'argent.

Un fixage final n’est pas nécessaire, un lavage complet complé-
tant l'opération.

La seule précaution à prendre consiste à éviter qu'aucune action
de la lumière ne se produise avant le fixage, sous peine de voir se
former un voile général.

(D'après le Wülson's photographic Magazine.)

= ef COODOOOL

DIVERS

Ecrans de Max Lévy pour typographie à demi-teinte
(Traduit du Photographic Journal pour le Moniteur)

(Suite) (1)

Ces procédés à la gélatine étaient employés pour la production
des plaques imprimantes en relief.

Les plaques obtenues avec ces procédés laissaient beaucoup à
désirer et les méthodes elles-mêmes n'étaient pas préparées d'après
les bases des gravures actuelles à demi-teinte.

Bien que quelques résultats présentables aient été obtenus avec
l'aide de ces méthodes, on peut affirmer que, par leur emploi, les

 

(4) Voir, pour la première partie, page 123 du n° du 15 avril 1905.

 
   

   

— 134 —

résultats que donnent aujourd'hui les procédés à demi-teinte,
auraient été matériellement impossibles.

Depuis 1881 jusqu'à 1885, le procédé de gravure sur zine avec
une impression directement obtenue sur albumine bichromatée
fut d'un usage général, remplaçant les procédés à la gélatine.

Les facilités dues à cette méthode et la nature du métal employé,
permirent de réaliser un véritable progrès dans la voie de la repro-
duction de plaques en relief présentant la texture délicate néces-
aux reproductions d'après nature.

Grâce à ce progrès, de sérieux obstacles au succès du procédé à
demi-teinte furent écartés et il fut possible de produire des plaques
saire imprimantes salisfaisantes, d’après tout négatif convenable.

L’expérience acquise dans la reproduction des dessins à la
plume et d’autres sujets en noir et blanc, avait établi d’une façon
nette le caractère du négatif requis pour ces objets et tout se trou-
vait au point pour l’expansion du procédé moderne à demi-teinte.

La dernière grande difficulté fut de produire les écrans lignés.

Tous nous avons cherché la solution de ce problème : Meisem-
bach à'Berlin fut porté, je crois, à faire appel à l’industrie offrant de
grandes feuilles imprimées et aussi des réseaux sur verre avec les-
quels on pouvait faire des reproductions.

M. lves avait abandonné son premier procédé et il usait d'écrans
qu'il exécutait pour lui-même.

Moss, à New-York, traçait lui-même ses réseaux, de même que
cela avait lieu dans bien des établissements divers, dont le nombre
s’accrut alors considérablement

Il est inutile d’insister avec plus de détails sur les divers efforts
qui furent tentés pour produire des réseaux satisfaisants.

Nous avons eu dans notre établissement des machines à graver
sur bois capables de régler une surface de 20 >< 20 pouces. L'ins-
trument etles divisions étant exécutés à la main depuis 1886 envi-
ron, je me suis consacré plus assidûment à l’œuvre d'une produc-
tion d'écrans plus parfaits en travaillant sur des plaques d’acier et
de cuivre dont on lirait des exemplaires utilisés aux reproductions
et cherchant également à réaliser cette exécution sur verre.

Le dernier essai que j'ai fait fut un des plus décourageants que
j'aie jamais expérimenté.

Chaque nouvel essai semblait plein de promesses durant les pre-
miers pouces de la surface et quelquefois sur la moitié ou les deux
tiers de la plaque ; quelque chose survenait alors qui délruisait tout
le travail accompli.

Soit que l'outil graveur se refusât à éliminer tout le métal taillé,
ou bien il se produisait une fente dans le verre, ou bien encore

 

 
 

 

   

  

— 135 —
quelques dérangements dans la machine était la cause d’un espa-
cement imparfait.

En dépit de tout cela, ilse produisait certainement un progrès
dans l'exécution de chaque nouvelle plaque, et je résolus alors
d'amener la machine chez moi et je fis mon travail pendant la nuit
alors que tout reposait, commençant à 9 heures et travaillant jus-
‘qu'à 5, 6 ou 7 heures du matin, alors que le trafic de la rue devenait
plus actif.

Cela se passait vers 1886.

Une plaque de 4 X 3 pouces qui était exempte de cassures ou
une autre de 6 x 8 ayant seulement une ligne défectueuse ou
encore une de 8 x 10 dont un des coins n'avait pas été gralté,
furent considérées comme constituant de grands progrès.

Ayant atteint à ce degré d'avancement de mon œuvre, je conclus
que deux choses étaient essentiellement nécessaires pour produire
des réseaux satisfaisants.

Une d'elles consistait dans une machine que l’on put établir
dans un milieu du pays tranquille, et la deuxième dans un oulil en
diamant convenablement taillé, toutes autres substances ayant été
reconnues insuffisantes.

Mon premier soin fut d'établir une machine dans le genre de
celle que j'avais. Naturellement surgirent les mêmes difficultés
concernant l’outillage et la main-d'œuvre.

Ces difficultés furent diminuées par de lents et pénibles efforts
à ce point qu’à la fin de 1888 j'avais une machine automatique prête
à fonctionner d’une façon plus parfaite. Les progrès de cette œuvre
furent retardés parce que mon frère avait entrepris une affaire de
publicité à laquelle il consacrait presque tout son temps et la direc-
tion des affaires de la Levytype Ci° durent reposer sur moi seul.

Ayant enfin une pointe de diamant convenable pour ce genre de
travail, je l'ajoutai à la machine automatique que j'avais fait cons-
truire et j'en obtins avec succès l'exécution de réseaux de dimen-
sions considérables, mais en vérité ce succès ne fut pas des plus aisés ;
il y avait encore les difficultés présentées par le verre, par la sup-
pression des vibrations; toutefois, il devenait possible, avec des efforts
Suffisants, de produire un travail régulier et utilisable sur les limen-
sions de 12 > 15 pouces, ayant la finesse voulue pour un emploi
direct.

En présence de ces réseaux, mon frère fut amené à penser que si
les lignes pouvaient être gravées sur verre, el chargées d’encre
noire, on arriverait à la production d'un réseau idéalement parfait.
Il poursuivit cette idée avec persistance en dépit d'insuccès fréquents.

Les essais, toutefois, donnèrent des résultats assez encourageants

 
   

— 136 —

pour provoquer de nouveaux efforts, lesquels aboutirent enfin à un
succès complet.

Ce fut alors que j'eus le désir de tendre vers la perfection, en
faisant de la fabrication des réseaux mon unique besogne.

Tel fut le terme de la période d'essais de ces travaux, mais je
n'étais pourtant pas arrivé encore au bout de difficultés inhérentes Ù
à la production industrielle des réseaux.

Il à fallu lutter longuement encore, et d’une façon ardue, pour
atteindre à l’état actuel de perfection de la méthode.

À la fin de 1890, je louai une petite maison dans la Ge rue, à Phi-
ladelphie. J’y établissais ma machine et je commençais à travailler,
et ce ne fut qu'après dix mois de tâtonnements que j'arrivai à pro-
duire un travail commercial satisfaisant.

A cetle époque on ne faisait encore usage que de la simpleligne.
M. Lves et nous-mêmes, autant que je puis le savoir, étions les seuls
à employer le réseau croisé.

L'emploi de cette sorte de trame présentait de tels avantages que,
dès le début, je poussai tous les industriels se livrant à cette appli-
cation à s’adonner à l'usage de la trame croisée, avec la certilude
qu'ils abandonneraient la ligne simple dès qu'ils auraient été familia-
risés avec les avantages de la ligne croisée.

Des réseaux d'essais furent créés de façon à permettre aux ache-
teurs de se livrer avec peu de frais à des expériences sur le réseau
croisé, et maintenant je suis heureux que les essais de ces trames,
bien que d’un coût plus élevé, aient été d'un grand profit au béné-
lice de l’art et aient provoqué une rapide introduction de ces sortes
de réseaux dans l’industrie courante.

Ainsi qu'on le sait bien, l'introduction de ces trames a donné une
grande impulsion au procéde à demi-teinte.

Elles furent achetées par divers établissements du monde entier
et, pendant un certain temps, on cessa de faire des efforts pour pro-
duire directement sur nature des plaques en reliefs par tout autre
méthode.

J’ai dépensé toute mon énergie à trouver des moyens de perfec-
tionner les réseaux et de les produire, autant que possible, à peu
près exempts de tout défaut.

L'étude des effets des phénomènes optiques fut entreprise avec
beaucoup d'intérêt, de façon à établirla meilleure relation possible
entre les éléments blane et noir du réseau.

Quelques-uns des résultats de ces études sont indiqués dans
une communication présentée à la Société photographique de Phi-
ladelphie en 1896.

‘Ces études et expériences tenaient à l'exécution de lignes

 
 
   
  
 
  
 
   
   
 
 
  
 
 
 
 
 
  
 
 
  
   
  
   
  
    
 

 

  

= A8T —

blanches et noires égales, comme constituant les meilleures pro-
portions, et celte conclusion s’est trouvée confirmée par toutes les
expériences subséquentes.

Il est intéressant de remarquer que, dans les premiers temps du
procédé à demi-teinte, vers 1890, les diverses branches de l’œuvre
d'impression, la fabrication du papier et de l'encre, la galvano-
plastie et l’état général de cet art spécial étaient tels, qu'un réseau
de 120 lignes au pouce était le meilleur dont on püt faire usage
avec avantage pour des lravaux de première qualité courante, et
l’on considérait un réseau de 133 lignes comme plus propre à des
travaux fins et délicats.

Avec des réseaux perfectionnés, de meilleures plaques, le papier,
l'encre et les méthodes d'impressions se sont améliorés, et l’on a
tendu vers l'obtention de réseaux encore plus serrés.

On est allé si loin dans cette voie, que les réseaux de 200 lignes
sont assez ordinaires et qu’à l’occasion on fait usage de réseaux de
300 à 400 lignes au pouce.

Les années 1896 et les suivantes amenèrent un mouvement en
faveur de quelque chose de moins plat et d’une structure moins mé-
canique que celle qui est la caractéristique de la demi-teinte obte-
nue avec le réseau croisé.

L'étude de ce problème donna lieu à la création du réseau à
quatre lignes, qui marquait un progrès distinet vers un rendu des
détails plus complets et vers une plus grande variété de nuances;
mais le caractère mécanique apparent produit par l'effet de réseau
était quelque peu augmenté et ce défaut me fit supprimer cet article
du marché.

Toutefois, il ya encore aujourd'hui de nombreux réseaux de cette
sorte en usage, et les résultats qu’ils produisent surpassent par bien
des qualités ceux que les mêmes établissements obtiennent avec des
réseaux croisés.

Les motifs qui m'avaient amené à exécuter des réseaux à quatre
lignes, me conduisirent également à l'étude de diverses méthodes
pouvant produire des plaques d'impression avec un grain irrégu-
lier.

Le résultat de ces études et expériences peuvent se résumer en
quelques mots.

Un grain irrégulier comporte des éléments de blanc etde noir qui
forment l'image finale, les uns étant plus grands et d'autres plus
petits, et ils sont irréguliers en forme et quant à ieur disposition.

S'il était possible d'obtenir ce résultat, de réaliser en même
temps le caractère, la direction et la dimension des éléments variant
conformément au caractère et à la nature du sujet, l’ellet tendrait

 

  
 

— 138 —

indubitablement vers le plus haut idéal; mais c’est une chose qui
ne saurait faire question.

On doit mentionner comme étant hors de question le fait qu'une
image ne présentant aucune texture visible est préférable à une
autre présentant n'importe quelle sorte de texture. Le réseau unifor-
mément tracé avec 175 à 200 lignes au pouce, produit une surface
qui ne présente aucune texture visible. S'il s’y produit telles subdi-
visions, elles n’ont aucune apparence défectueuse, et les plus petites
subdivisions qui en résultent sont au moins aussi réduites que les
éléments de l'écran avec lequel on les compare.

Il doit aussi avoir une surface irrégulière pour l'impression, soit
une Surface sur laquelle quelques-uns des éléments soient plus gros
et d'autres plus petits et sur laquelle aucun de ces éléments n'ex-
cède l'élément normal dans le réseau de 175 à 200 lignes.

On obtiendrait ainsi un cliché qui ne pourrait être utilisé dans
l'état actuel de l'art.

C'est pourquoi je suis arrivé à cette conclusion qu'aucune surface
grainée ne pouvait être préparée de façon à se combiner avec un
réseau croisé d’une texture convenable pour le rendu de toutes
sortes de sujets, et j'ai la conviction que le temps et l'expérience
confirmeront cette appréciation.

I est difficile de prévoir, à l’époque actuelle, jusqu'où ira le
progrès dans la production des clichés typographiques obtenus
directement d’après nature.

La plupart des résultats obtenus aujourd’hui dans les Revues pério-
diques et les Catalogues dans un but industriel, sont tellement
étonnants par leur perfection qu'il est difficile de savoir si l’on peut
désirer mieux, ou bien comment on réaliserait le désir d’une perfec-
tion plus grande.

EU-—

NOUVEAUTÉS PHOTOGRAPHIQUES

 

Le Salcéol et l'Acétol

Nouveaux révélateurs basés sur des travaux récents et des théories originales
sur la constitution des développateurs de la série aromatique (Communications
faites à la Société Française de Photographie, mars et avrii 1904)

Par H. Reer

Salcéol, révélateur, sel en poudre inaltérable pour le voyage, dosé
en tubes séparés ou en flacon provision.

Le Salcéol est une combinaison de plusieurs révélateurs de la

 
 

— 139 —

série aromatique, les uns possédant la fonction acide, les autres la
fonction alcaline. ll en résulte une combinaison saline définie qui
fonctionne comme développateur sans le secours d'aucun alcalin
quelconque, même pas de sulfite de soude.

Par suite d’un artifice de préparation, cette combinaison, dont la
conception théorique ne laissait pas que de présenter certaines dif-
ficultés au point de vue pratique, a pu être réalisée par son inven-
teur.

Le Salcéol se présente sous la forme d’une poudre blanche inalté-
“able à réaction alcaline. Dissous à raison de 2 grammes de
Saïcéol pour 100 c.c. d'eau, il constitue un révélateur complet
et automatique énergique, mais d’action progressive. C'est-à-dire
que l'image ne se développe et ne gagne toute son intensité que
petit à petit, en commençant par les parties les plus fortement inso-
lées, parce qu'à mesure que la fonction alcaline travaille, la fonction
acide est libérée et agit comme modérateur.

Aussi est-il possible d'augmenter son énergie jusqu’à la doubler
en ajoutant du carbonate de soude : la dose maxima est 10 c.c.
d'une solution de carbonate de soude à 20 0/0 pour 100 c.c. de
bain.

Le Salcéol est sensible au bromure et se prête à tous les travaux
négatifs et positifs.

Les bains s’altècent peu par l'usage et peuvent resservir.

Il est vendu sous deux formes : par boîtes de 12 ou 7 tubes, cha-
eùn de 2 grammes, dose pour 100 c.c. de bain, ou par flacons pro-
vision de 100 grammes et de 30 grammes.

Acétol, révélateur acide, en poudre inaltérable, pour développe-
ment lent et autres, sans matériel spécial.

L’Acétol peut être considéré pratiquement comme une combinai-
son d'un révélateur aromatique à fonction alcaline avec l'acide sul-
fureux, comme une sorte de bisulfite aromatique réducteur et
développateur au même titre que l’oxalate acide de fer.

C’est la première combinaison de ce genre qu'on ait réussi à Lré-
parer à l'état de pureté, sous forme pulvérulente stable. Ces sortes
de solutions bisulfiques, en effet, telles que l’amidol bisulfité par
exemple, très actives au moment du mélange de leurs composants,
entrent rapidement en voie de décomposition et s’altèrent ; de plus,
elles ont des tendances, si le développement se prolonge quelques
heures, à voiler et surtout à produire le retournement de l'image
dans les parties sous-exposées.

L’Acélol n'a pas ces inconvénients et possède des avantages que
nul autre révélateur ne présente. Dissous à raison de 1 gramme
d'Acétol par 100 c.c. d'eau, il constitue un développement lent

 
 

 

AO

presque indifférent; c'est-à-dire qui développe tout indistincte-
ment bien, instantanés et posés, en un temps maximum de
12 heures environ. Une fois le développement terminé, il s'arrête
de lui-même, car l’action du révélateur sur le gélatino-bromure non
insolé est sensiblement nulle.

La durée du développement peut d’ailleurs être abrégée à
volonté et réduite à deux heures à peine ou quelques minutes,
simplement en diminuantl’acidité du bain par addition de carbonate.

Quelle que soit la durée du développement, il n'est jamais néces-
Saire d’agiter le bain, même en cuvettes plates ordinaires, car il ne
se produit ni dépôt ni marbrures.

Les clichés sont très purs à grain très fin, d’un aspect particulier
qui fait croire à des clichés sur collodion. fs

Le bain ne s’altère pas sensiblement et peut resservir après usage.

Il se vend par flacons de 20, 40, 100 et 200 grammes, doses
pour 2, 4, 10 et 20 litres de bain lent.

 

Les Sociétés Photographiques

Mon cher Rédacteur,

Dans le numéro du 1* du courant, vous indiquez que les auditeurs
du Cours de reproductions industrielles, fondé et continué depuis
26 ans à l'Ecole nationale des arts décoratifs, ont l'intention de
former une Société d'Etudes, s’occupant des questions traitées dans
ce cours. C'était la pensée, dites-vous si justement, du D' Judée, qui
renait, après constatationsfaites que la Société fondée par ce dernier
a abandonné le but de sa formation, ainsi qu'on peut le voir par
la lecture de son Bulletin. On peut consulter les Bulletins des autres

Sociétés et l’on verra eue les procédés utilisés pour l’{{ustration du
Livre ne sont pas à l'étude.

Ce groupement s'impose :
Dans le Moniteur du 15 mai 1901, je disais que si on écoutait avec

bienveillance les propositions ayant pour but la diffusion de la Pho-

lographie, on aurait moins de tendance à former des Sociétés nou-
velles, et je résumais par ces mots : surtout ne nous éparpillons pas.

Cet article conciliant n’a pas été bien pris, il était un avertissement
cependant.

Voyons le résultat :
Il y avait en 1901 six sociétés photographiques à Paris, il yen a

‘actuellement quaroRze.

 

 

 

 
 

— AA —

Une évolution, qui a commencé il y a quelques années et peut
modifier la situation financière des sociétés photographiques, s'af-
firme.

Dans le but de s'assurer le patronage de Sociétés qui n’ont rien
de photographique, certains amateurs photographes se sont réunis
en prenant la raison sociale de ces Sociétés pour grouper les ama-
teurs photographes affiliés ou employés par ces Sociétés. C’est ainsi
que la Société des amateurs photographes du Touring-Club s'est
formée, puisle Photo Club de la Samaritaine, ensuite le Photo-Club
de la Belle Jardinière.

Comme ces Sociétés prennent des membres adhérents, en dehors
des affiliés ou employés des susdites sociétés, qui jouissent des
mêmes avantages, il en résulte que ces membres adhérents pro-
fitent des subsides importants que les directeurs des Sociétés com-
merciales accordent dans le but d'engager leurs employés dans des
distractions agréables ; c'est une œuvre morale que nous favorisons,
me disait l’un d'eux.

Le créateur du Photo-Club de la Samaritaine est M. Delahaye,
chef de section de cette importante maison qui, sous la direction
intelligente de M. Cognac, a si rapidement occupé une des pre-
mières places dans le commerce parisien.

Le directeur d’une autre maison a l'intention de former une
Société de photographie parmi ses employés, en acceptant pour
adhérents les clients présentant une garantie morale. Par des expo-
sitions annuelles avec des récompenses sérieuses, il attirera l'at-
tention sur la Société de ses employés et sur sa maison, il favori-
sera certaines séances annuelles offertes aux adhérents. Les jours
de fêtes, les voitures de la maison transporteront dans les environs
de Paris les membres de la Société.

Il y a donc là des idées généreuses, dont profitera l'industrie pho-
tographique. Qu'elle prenne donc courage; mais que les Sociétés
photographiques actuelles deviennent plus amicales, c'est pour
elle une question d'existence que je signale.

CHARLES GRAVIER.

Remède contre l'action nocive des solutions de bichromate
et de divers révélateurs

Le D' Schleich recommande l'emploi d'un savon de calcium,
contenant de la cire, pour nettoyer et stériliser les mains ; ce même
produit peut être employé avec avantage pour protéger les mains
contre l’action des bichromates et de quelques-uns des nouveaux
révélateurs.

 
 

 

 

 

 

Mio

Cent grammes de savon pur neutre sont mis à se dissoudre dans
100 c. c. d’eau au bain-marie, et on y ajoute 100 grammes de cire
en agitant continuellement.

Après que le mélange est complet, on laisse refroidir et on ajoute
10 e. c. d’ammoniaque le plus fort.

On ajoute alors 100 grammes de lanolin ou de toute autre matière
grasse similaire, et le mélange est dilué dans l’eau jusqu’à ce qu'il
ait la consistance du miel,

On verse dans un bocal, en ayant soin de le choisir assez grand
pour que la masse puisse couler.

Pour l'usage, laver bien les mains avec du savon ordinaire, les
resavonner, puis les lubrifier avec de la pate ci-dessus, dont on
prend gros comme une noisette, et les rincer ensuite à l’eau.

Ne pas essuyer les mains avec une serviette et se borner à
secouer les gouttes d’eau. ;

Il reste sur la peau un léger enduit de cire qui les protège.

Après avoir lerminé le travail, on élimine cet enduit par un
lavage complet et un frottement avec du lanolin.

Ge moyen vaut mieux qu'un enduit de collodion ou l’emploi de
gants en caoutchouc.

TE CESSER 2 —

PHOTOGRAPHIE DOCUMENTAIRE

Le Musée photographique de la France

Aux sociétés photographiques. — Aux photographes amateurs et profes-
sionnels de tous les pays. — Aux sociétés savantes. — Aux syndicats
d'initiative. — Aux municipalités.

Il y a des musées pour tout : peinture, sculpture, armée, marine,
colonies, antiquités, objets les plus divers, et, par une anomalie
étrange, le procédé qui se prête le mieux à la constitution de collec-
tions d'une incomparable valeur documentaire, la Photographie,
n'est pas utilisé.

Pourtant, si, comme le disait l’autre jour le Petit Journal, l'on
veut se décider à garder l’image du Passé, à représenter les aspects
— 143 —

actuels de nos villes, de nos sites, et à préparer ainsi les voies de
l’avenir, c'est à la photographie qu'il faudra s'adresser.

Nos lecteurs l'ont bien compris, et de tous côtés sont arrivées des
questions relatives au point de suspension qui terminait notre article
sur la photographie documentaire.

Le Pelit Journ:l avait son idée ; mais il entendait ne pas l'émettre
avant d’avoir sondé au préalable, l'opinion de ses lecteurs : or, cette
opinion, concordante, unanime, est absolument approbative. Pro-
fesseurs, savants, jeunes gens se préparant à l'étude du dessin, tou-
ristes, archéologues, maires, conseillers municipaux, nous envoient
à l’envi des encouragements pour la campagne qu'ils prévoient,
qu'ils désirent, qu'ils soutiennent de leurs vœux et de leurs
conseils.

À tous ces braves gens, conscients de la valeur de notre idée, se
sont joints les photographes, amateurs comme professionnels, qui
applaudissent des deux mains à l'idée que nous avons émise et nous
demandent avec insistance quand et comment nous entendons la
metlre à exécution. Sans même connaître encore les avantages ou
les satisfactions que le Petit Journal pourra leur réserver, ils se
mettent à notre entière disposition avec un empressement qui nous
touche et dont nous les remercions vivement.

Pour eux, comme pour tous nos correspondants, il y a une œuvre
considérable à poursuivre, tellement considérable que si elle a
déjà été entrevue par quelques-uns, personne n’a encore osé s’y
rattacher.

Notre grand organe populaire, s'appuyant sur tant de bonnes
volontés venues à lui si spontanément, n’a plus le droit d'hésiter
dans l’accomplissement de cette tâche patriotique et artistique.

*
x *

Certes l'organisation d’une telle entreprise sera longue, com-
pliquée, pénible : nous ne nous faisons, à cet égard, aucune illusion.

Eh bien! ce sera long, compliqué, pénible. Voilà tout ! Si l'on ne
faisait que ce qui est simple et facile, où serait le mérite ?

On compte en France 500.600 personnes, au bas mot, pratiquant
la photographie. Beaucoup d’amateurs sont réunis en sociétés
puissantes, parfaitement outillées.

Voilà l’armée de nos opérateurs, armée à laquelle il a manqué
jusqu'ici une occasion de se produire et de manifester sa vitalité
dans une circonstance exceptionnelle. C'est à elle que le Peti
Journal confiera le soin de mener à bien l’entreprise d'utilité géné-
rale qu’il préconise et qu’il organise.

(A suivre)

EE

|
l
ral
!
ü
;.
i

 

A RSR UE RD DRE PE oies ie

 
 

— 144 —
BREVETS D'INVENTION

Liste des Brevets concernant la Photographie, délivrés
du 15 mars au 15 avril 14905

349316. Société Prêcheur et Renette. Dispositif de mise au point
pour appareil photographique pliant.

349435. Duchey. Laboratoire photographique portatif.

349498. Trappul. Viseur pour chambres photographiques.

349591. Blanpain. Appareil photographique à miroir avec soufflet.

349648. Obturateur pour appareil photographique.
| (Communiqué par l'office de Brevets H. Baœticher, 14, boulevard
Saint-Martin, Paris.)

DST
BIBLIOGRAPHIE

 

| Le Cliché photographique : Choix du sujet, posé, manipulations, par
Eug. frutat, docteur ès-sciences. — Un volume in-16 de 284 pages avec
figures explicatives. Prix : 3 fr. 50, — Paris, Charles Mendel, éditeur,
118 bis, rne d’Assas.

La thèse de l’auteur est la suivante : « L'importance du négatif est telle
que la valeur du résultat dépend de sa bonne exécution ». Il est en contra-
diction, il le sait, avec l'école moderne qui prétend que « le cliché n’est
rien » etque «le positifest tout ». Mais il ne lui est pas difficile de démon-
trer, — et il s’en fait un jeu, — qu'un cliché franchement mauvais ne
peut produire que de piètres épreuves, en dépit de tous les truquages,
tandis qu’un cliché bien posé et bien développé peut fournir de bonnes
épreuves, même entre les mains du « photographe d'art ».

Geci posé, M. Trutat entre en malière et traite Successivement toutes les
Conditions qui peuvent influer sur la valeur du cliché.

En premier lieu, il donne à l'amateur quelques conseils sur le choix de
l'appareil suivant sa destination. Puis il aborde le choix du sujet, la com-
position, la question des personnages dans le paysage, pour arriver sans
transition aux groupes et aux portraits.

La pose et son exécution font l’objet d’une étude très complète. Ensuite,
M. Trutat expose la théorie du développement physique et celle du dévelop-
pement chimique, qui, pour Ja première fois, sont résumées el mises au
| point dans un ouvrage technique; puis il arrive aux manipulations. pro-
prement dites, et le chapitre qu’il leur consacre est une véritable enclyclo-
pédie du développement, où tous les révélateurs sont examinés dans leurs
multiples combinaisons. Après une revue des moyens employés pour l’amé-
lioration des négatifs : renforcement, affaiblissement, pelliculage, le livre
se ferme sur un exposé sommaire des procédés spéciaux : collodion,
négatifs sur papier, etc.

Le lecteur qui suivra les conseils de M. Trutat peut être assuré qu'avec
une pratique suffisante, il obtiendra en toute certitude le bon cliché, qui
est la base essentielle de toute œuvre photographique vraiment digne de ce
nom.

 

 

Le Gérant : Paur Bocsrez.

 

Tours. — Imprimerie Paul Bousuz.

 

 

 

 
  

 

MONITEUR: DE LA! PHOTOGRAPHIE 13

 

Et. BEI ILIEINI

CONSTRUCTEUR D'INSTRUMENTS. DE PRÉCISION

NANCY — 17, Place Carnot, 17 — NANCY

 

 

  
  

l

 

Grand Prix
Paris 1900
Hanoï 1902

00000

 

 

   

CP
Jumelle Stéréo

 

 

JUMELLES BELLIENI

SIMPLES Er STÉRÉOSCOPIQUES

  
  
 
 
   

Avec décentrements iden-
tiques des viseurs et des ob-
jectifs.

Visée horizontale à hauteur
de l'œil; …

Grands angles interchangea-
bles à volonté ; :

TÉLÉ-OBJECTIF permet-
tant la prise des vues à longue
distance, ajustable sur tous les

modèles,

 
 
 
   

Jumelle 9x<12 et Sx<9

(Se font en jumelle universelle)

 

  
   

Jumelle Stéréoscopique à 2 foyers

 NOUVEAUTÉS — Appareil de poche 8<10
Notes photographiques illustrées de 240 photographies. Prix : 2 fr.

     
     
   
  
   
  
    
 

 

 

 

 

 

14 MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE

A CEDER

Après Fortune faite

NPECHAUITÉ DE PHOTOGRAPAIE

SUR BOIS ET SUR MÉTAUX

MÉDAILLE D'ARGENT MÉDAILLE D'OR
Exposition Universelle 1889 Exposition Universelle 1900

BEAUX BÉNÉFICES

 

 

IMPORTANTE CLIENTÈLE ASSURÉE

 

: Grand Atelier vitré et Laboratoires indépendants
pouvant servir à d'autres travaux photographiques

VALLOT Frères, 50, rue Vanneau, PARIS

POULANE. Fous

92, Rue Viellle-du-Temple, 92
PARIS

 

 

 

MAISON FONDÉE EN 1897

CHAMBRES D'ATELIER

& chariot mobile breveté
: —æ—

APPAREILS DONNADIEU

pour reproduire les
vues stéréoscopiques

—D—

Appareils d'Agrandissement

a —

LANTERNR DE PROJECTION

D

 

  

Qu

   
 
  

GATALCGUE FRANCO SUR
DEMANDE

 

 
 

  
 
 

 

MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE 15

 

e

EN
m DoOCiéié Anonyme

1-0

Française

 
 
 
  
  

Jumelles

Réduites61/2X9,8X9et9X12
à double décentrage

 

T7 La Francia’
JUMELLES STÉRÉO-PANORAMIQUES

47107, 65<13 et 818, modèle! “1904, à grand décentrement et séparation automatique

\JUMELLE STÉRÉOSCOPIQUE ‘“ MINIMA ”
la plus petite, la plus légère, la plus pratique.

CHAMBRES NOIRES DE TOUS MODÈLES

à main, d'atelier et pour l'industrie

ACCESSOIRES * PLAQUES Ÿ PRODUITS

Fournitures générales pour la re

Prospectus spécial N°14 (gratis et franco).

@ Envoi du Catalogue général contre 0 fr. 45 centimes en timbres-poste de tous pays — Frais de poste
SSII NN ENV

PLAQUES ET PAPIERS

» ILFORD

EN DÉPOT CHEZ

vvvuvuvuvuvvyvvwuvwvwuvvvsv

Tous les Fournisseurs d'Artickes Photographiques

 

LIBRAIRIE GAUTHIER-VILLARS ET FILS,

QUAI DES GRANDS-AUGUSTINS, 99, À PARIS.

‘ VIDAL (| Léon). — Traité pratique de Photogravure en refret
en creux.In-18jésusavec 65 figures et6 planches; 1900. 6fr.50c,

‘ BONNET. — Manuel d’Héliogravure et de Photogravure en
relief, In-18 jésus, avec figures et 2? planches; 1890.. 2 fr. 50 c.

    
  
     
   
  
   
  
     
 

16 MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE

UNE MASON INPORTANTE ANGLAISE

s’occuppant de la fabrication de Plaques et de Papiers
photographiques désire engager un REPRÉSENTANT
sérieux et énergique pour la France.

Les fabrications de cette maison ont eu un grand succès dans tous
les pays où elles ont été introduites.

Des conditions avantageuses seraient accordées à une maison
coavenable.

| Offres avec références, par lettre, à Mr Cr. GRAVIER, rue des
il Moines, 17, PARIS.

 

 

 

 

LIBRAIRIE GAUTHIER -VILLARS
QUAI DES GRANDS-AUGUSTINS, 55, A PARIS (6e)

 

 

TRAITÉ PRATIQUE DE PHOTOGRAVURE EN RELIEF ET EN CREUX,
par, LÉON VinaL. In-18 jésus de XVII-446 pages avec 65 figures et 6 pl.:
DR en et A A RE nn ne 6 fr. 50 c

Table des Matières.

Jr PARTIE. Photogravure en relief. — Cap. I. Clichés propres à la
Photogravure de sujets au trait. — Cnar. Il. Formation de la réserve à de
la Surface des plaques à graver. Réserve au bitume de Judée. Réserve aux
mucilages bichromatés. — Cup. II. Procédé de Photogravure en relief de
sujets au trait. Matériel. Plaques de zinc. Nettoyage et couchage de la plaque.

i la plaque impressionnée. —
CAP. IV. Gravure de la plaque de zinc. Morsures successives. Examen de
| l’état de la planche gravée avant le montage définitif Retouche au grattoir.

| Montage du bloc. Formules d’encres. Résultats aux divers états. CxaP, V.
A Gravure en relief des sujets à derni-teinte. Historique. — Crap. VI. Exécution
FI «des clichés typographiques tramés. — Car. NIE. Zmpression, développement
| de la réserve et gravure de la plaque. — Gravure à demi-teinte sur cuivre. —
||! * ‘CuaP. VIT. Réserve à l’albumine avec saupoudrage pour Phototypogravure.

il — Cx4P. IX, Procédé de Phototypogravure à la colle de Poisson ou procédé |
| À « émail ». |
|
|

 

 

Il° PARTIE. Photogravure en creux. — CuaP./X. Considérations générales. À
— CHaP. XI. Clichés et réserve Pour la Photogravure en creux de sujets au
trait. Réserve. — CnAr: XII. Procédé de Photogravure à demi-teinte en
| creux. Photo-aquatinte. \Négatifs. Diapositifs. Sens bilieat et impression de

la mixtion au! charbon. Grainage de la plaque de cuivre. Cuisson du grain.

| : Développement du négatif à la surface de la plaque de cuivre, Bains propres
l à la morsure; leur emploi. Retouche et achèvement de la planche gravée.
| Aciéragect impression. Mise au bain. — Car, XIII. Photograoure en creux par |
| vote de moulage. Préparation de la gélatine collodionnée. Collodionnage des |
pers glaces. Gélatine bichromatée. Formation de la couche de gélatine. Dessiccation:
nr Enlèvement des feuilles de gélatine. Insolation. Préparation du support pro-
| visoire de lalfeuille e gélatine insolée en vue du développement.Développement
| dés feuilles impressionnées alunage et formation des’ reliefs. Formation des
f grains par divers moyens: Moulage des reliefs à grain. e
| *APPENDIOE.
L

| VILLON (A.-M.), Ingénieur-Chimiste, Professeur de Technologie.
Ê Re pratique de Photogravure sur verre. In-18 Jésus;

l
|

 

 
 

MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE

LIBRAIRIE GAUTHIER-VILLARS ET FILS,

QUAT DES GRANDS=AUGUSTINS, 55, À PARIS.

- TRUTAT (E.). — Traité pratique des agrandissements photo-
graphiques. 2° édition, revue et augmentée; ? vol. in-18 jésus,
AVOCIATETEUTOS RER et A Re RER 5 fr.

On vend séparément :
Ir Partie : Obtention des petits clichés, avec 81 figures:
1900 a ae ar ne te 2 fr. 1b c.
IT° Partie : Agrandissements, avec 60 fig.; 1897. fr. 75 c.
QUÉNISSET (F.) — Les Phototypes sur papier au gélatino-
bromure. In-18 j. avec fig. et A pl. spécimen ; 4901. 1 fr. 25 c.

FOURTIER (H.). — Dictionnaire pratique de Chimie photogra-
phique, contenant une Etude méthodique des divers corps
usités en Photographie, précédé de Notions usuelles de Chimie
et suivi d’une Description détaillée des Manipulations photogra-
phiques. Grand in-8, avec figures: 1892................ se OUT.

FOURTIER (H.).— Les Lumières artificielles en Photographie.
Etude méthodique et pratique des différentes sources artificielles
de lumière, suivie de recherches inédites sur la puissance des

hotopoudres et des lampes au magnésium. Un volume grand
in-8, avec 19 figures et 8 planches; 4895.............. 4 fr. 50 c.

MARTEL (E.-A.). — La Photographie souterraine. In-16 jésus

de vi-70 pages, avec 16 planches; 4903. . .. . . . . 2 fr. 50c.

SOLLET (Ch.). — Traité pratique des tirages photographiques.
In-16 raisin de 239 pages, avec Préface de M. C. Puxo. . fr.

Les Plaques

VAN HONCANOVEN

AU GÉLATINO-BROMURE
AU GÉLATINO-CHLORURE
ORTHOSCOPIQUES

SE TROUVENT PARTOUT

et à la Maison de vente HRK
94, RUE SAINT-LAZzARE, PARIS

  

    
   
    
    
  
 
 
    
  
     
   
  
  
  
 
 

 

 

 

18 MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE

 

LIBRAIRIE GAUTHIER-VILLARS ET FILS,

QUAI DES GRANDS-AUGUSTINS, 55, À PARIS.

 

Envoi frsuco dans toute l’Union postale contre mandat de poste ou valeur sur Paris.

TRAITÉ PRATIQUE

PHUTOLITHOGRAPHIE

PHOTOLITHOGRAPHIE DIRECTE ET PAR VOIE DE TRANSFERT.
PHOTOZINCOGRAPHIE. PHOTOCOLLOGRAPHIE. AUTOGRAPHIE.
PHOTOGRAPHIE SUR BOIS ET SUR MÉTAL A GRAVER. TOURS DE MAIN
ET FORMULES DIVERSES.

Par LEON VIDAL,

Officier de l’Insiruction publique, Professeur à l'École nationale des Arts décoratifs,

 

UN VOLUME IN-18 JÉSUS, AVEC 25 FIGURES, ? PLANCHES ET SPÉCIMENS
DE PAPIERS AUYOGRAPHIQUES, 1893.................. 6 fr. 50.

 

Avant-Propos.

Sous le titre Photolithographie, se trouvent groupés dans ce Traité,
non seulement les procédés de Photolithographie proprement dite,
c’est-à-dire d'impression sur pierre avec l’aide de la Photographie,
mais encore les divers procédés de Photozincographie et de Photo-
collographie. Nous y avons ajouté l’Autographie, les principaux procé-
dés de décalque sur bois et sur métal à graver, et enfin des tours de
main et des formules diverses, utiles au photolithographe.

Les procédés de Photogravure en relief et en creux feront l'objet d'un
deuxième Traité, où ils seront décrits aussi complètement que possible,
et d'uue façon pratique.

Nous réservons pour un troisième Volume la description des procédés
de reproduction et d'impression en couleurs, soit directe, à l’aide de la
Photographie, soit indirecte, à l'aide de la Photolithographie, de la
Photocollographie et de la SR et applicables, plus spécia-
lement, à l'illustration du livre et à la décoration céramique. Ce Traité
le Photochromie complétera l’ensemble de cette série d'Ouvrages
‘elatifs aux applications artistiques, scientifiques et industrielles de la
?hotographie, L. V.

|

 
 

  

MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE 19

 

 

OLOLOL CLP ELI LEE EP PRIT ENS

PLAQUES MARION

NOUVELLES PLAQUES ULTRA-RAPIDES P,S,
(Etiquette verte)
INSTANTANÉES (Etiquette brune) — ORDINAIRES (£iquette jaune)

PRIX DE LA DOUZAINE :
6 1/2X9  Vérascope 9X12 13x18 18»%<24
4 » 4 50 2 » 3 50 7 50

+e

 

 

PAPIERS ET CARTES-POSTALES MARION

AU FERRO-PRUSSIATE (Tons bleus)
PHÉOGRAPHIQUE (Tons bruns)

Par simple lavage à l’eau
CATALOSUE, ÉCHANTILLONS et ÉPREUVES sur DEMANDE

QUIBOUT, MICHELET et G°, 14, Cité Bergère, PARIS (IX°)
00000000000000000000000000000000000000000 0

2268806869006006600866b
ha Papeterie

BULLETIN OFFICIEL DE LA CHAMBRE SYNDICALE DES PAPIERS EN GROS

ET

Revue technique de l'industrie du papier

C0000000060000000000090090009000000000000
0000000000 0000000000000000E600000000

 

 

Direcreus-GéranT : CH. LHOMME, Ingénieur civil
9, rue Lagrange, 9

 

 

Abonnements France et Etrunger : UN AN, 25 francs

 

ANNUAIRE DE LA PAPETERIE UNIVERSELLE

INDUSTRIELLE ET COMMERCIALE

22e Année GLS 22° Années

1CESS6S066065260600860

PRLX 1: 6 francs (PORT EN PLUS)

  
 

 

 
 

 

  

BomBemememe TT TTTS
ns VIS 700000000000 2m IMmomomeMmOR
ee

Double # <

e
@
$
$
œ
$
$
&
e
$
$

dé
eD

®

à
°®%

©

C2
vw

En ven

ss

    
 

CG. FF. GOERZ

New-York : 52 Rast Union Square. Berlin-Friedenau. Londres : 4/5 Holhorn-Gircus, B. C.

Anastigmat  «
æ Goerz e

ae

F:45 $

Objectif très lumineux pour
instantanés rapides (même par
| temps pluvieux), portraitsd’in-
térieur, projections, agrandis-
sementset reproductions, pho-
tographie trichrome, télépho-

tographie, ainsi que pour
| paysages et architectures.

we

 

Description spéciale grâtis

\\ EH Catalogue général des objectifs et
\UHIL appareils Goerz franco sur demande.

I: Grand catalogue de luxe (240 pages
WU et 250 images (contenant tous les
appareils à mains, muuis de Doubles
Anastigmat Goerz, franco contre
envoi de Fr. 3 ».

——_—_——

te dans toutes les bonnes maisons d'articles photographiques ou chez

OPTIQUE DE PRÉCISION
PARIS — 22, Rue de l'Entrepôt, 22

@
$ LA 0 4h 9 LA © LR © a © AA © A © a Ÿ
20m 00 00000000000000 SSI TINTIN TRS

Type B ®.
KE SÉRIE Ib et Ic 2)
@

Remeomenmnmomtnee Aeme
DITIVISIS IIS W Te 0000000060005000900 9 w

  
 

 

MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE 21

 

DEMANDES ET OFFRES D'EMPLOIS ‘

 

EMPLOIS NOMS ADRESSES (2) OBSERVATIONS

 

DEMANDES ()

Opérateurs
Retoucheurs,

 

 

Opérateurs,

Retoucheurs.

Retoucheurs
en noir

Pastel, Peinture
à l'huile

Retoucheurs.
Tireurs,

Tireurs

 

 

 

OFFRES

Retoucheurs
pour
agraudissements

x1reurs.

Opérateurs
retoucheurs

Imprimeur,
rhototypeur.

(4) * Pratiquent aussi le collodion, ‘* Le charbon, *** Le charbon et le collodion.

2) On indique le département que lorsqu'il y a doute sur la ville ; rien pour PARIS.

3) Adresseries demandes d'insertion, avec un timbre pour la réponse, À M. Charles GRAVIER
, rue des Moines, Paris.

 
 

 

 

 

Manufacture € Appareils POtOGTapHIqUes

DE PRECISION

jf j PARIS 1900 : GRAND PRIX.
Expositions Universelles SAINT-LOUIS 1904 : HORS CONCOURS,

Section de Photographie membre du Jury,

Block-Notes 4 1/2 et Stéréo-Block-Notes 45::107

Appareils pliants de poche,
> —_——< =. Construction de précision.
D Corps avant et arrière, réunis
M par un souffiet, articulations abso:
lument rigides quand elles sont
Htendues et ne modifiant pas la
mise au point quand l'appareil
a servi un peu.
| Objectifs dissimulés dans. le
| (l corps avant! protégés par une
PE us he plaquette coulissante contre tous
Eu vu ra chocs, traces de doigts, poussiè-

il

 

 

 

 
  
 
  
 
 
 
 
  
  
  

 

Mn HS res, travaillant à l’ouverture utile
: S à annoncée, e à
+ Obturateur à guillotine, à vitesses variables bien réglées par un frein à air,

fonctionne au doigt et à la poire, s’'arme automatiquement, au moment de la visée.
Châssis métalliques simples ou Châssis Magasin A J G métallique
absolument étanche, chargement facile et immédiat.

 

Stéréo-Spido Panoramatique métallique 6-13
RS nr _ mise. Appareil entièrement en métal avec
ï déc tement vertical de la plan-
chefte porte-objectif et dispositif pa-
noramique automatique permettant
de prendre instantanément des vues,
soit des vües stéréoscopiqués, soit
des vues oblongues.
Ghâssis Magasin métallique À J G,
contenant douze porte-plaques.
ni Obturateur du Congrès (brevet Decaux)
li à vitesses variables, donnant la pose et
l'instantané.
Viseur composé d'une lentille rectan-

(Ne ie a cr

l'appareil et d'une aiguille de mire fixée sur la planchette de décentrement.

    
  

 

 

  
  

       
  
 

      

 

  

 

CRETE Fan
Stéréodromes Gaumont (245.6.D.G.)
5 Stéréoscopes classeurs pour lu vision directe et pour
1.8] Lu A la projection.
SERIES, Permettent à l'amateur de regarder successivement, et

 

Sans aucune fatigue, toute une collection de vues en se
à servant de Blocs-Classeurs,

 

 

boîtes à raïnures introduites à

A : volonté dans l'appareil : par

' = ñ un demi-tour de manivelle, la

(@) () Î | diapositive se trouve devant
| les yeux.

Oculaires spéciaux ayant
"ELGE" PARIS 3

 

 

 

 

 

 

 

 

 

sensiblement le même foyer
que les objectifs des appareils
deprise de vues.

 

 

 

 

 

 

 

Ecartement variable et mise au point facultative, — Lecluré facile et rapide des titres.
( Possibilité de revoir à chaque instant N'importe quelle vue sans déranger les blocs-classeurs.

D DL GAUMONT C  roeeunre

Notices détaillées franco sur demande

 

 

   

 
 

MONITEUR DE LA PHOTOGRAPAIE 23

 

 

LIBRAIRIE GAUTHIER-VILLARS

QUAI DES, GRANDS-AUGUSTINS, 59, A PARIS (6°)

TRAITÉ PRATIQUE DE PHOTOGLYPTIE avec et sans presse Rarauiaue
par LÉON Vipar. In-8 jésus, contenant 2 planches photoglyptiques hors
texte et de nombreuses gravures dans le texte; 1881........., 7ifr.

Extrait de la Table des Matières.

Photoglyptie avec la presse hydraulique : Définitions. Brevet Woodbury.
Plan de ce traité. Diverses opérations qui constituent l’ensemble de la Photo-
glyptie. Clichés propres à la Photoglyptie. Collodionnage des glaces. Prépara-
tion de la gélatine bichromnatée. Insolation. Préparation et application des
couches de vernis au caoutchouc. Développement à l’eau chaude. Dessiccation.
Alunage. Retouche du relief. Contre-moulage. Encollage et satinage. Encre et
presse photoglyptiques. Calage du moule sur la presse. Impression des épreuves
phone ptquee Séchage, fixage et retouchage. — Photoglyptie sans la presse

ydraulique : Choix et agrandissement du cliché négatif. Préparation et sen-
sibilisation de la mixtion spéciale. Son application contre le support. Déve-
loppement des reliefs. Contre-moulage métallique. Cuivrage du dos du moule:
Enlèvement et retouche du moule. Tirage. Parallèle entre les deux procédés.
— Autres procédés de Photoglyptie. ppcaiers diverses de ce mode
d'impression : Appareil imprimant d'après des creux métalliques (obtenus à
l’aide de la photographie) avec de l'encre gélatineuse. Perfectionnements de
Woodbury. Blocs pour imprimer le filigrane dans la pâte du papier. Procédé de
moulage de Re. Moules de Warnerke en métal de Spence. Applications actuelles
et possibles de la Photoglyptie. — Notes.

 

 

MÉDAILLE D'ARGENT, PARIS 1892

PAPIERS
PHOTOGRAPHIQUES

FR 33

Papier au gélatino citrate d'argent.
Papier albuminé (sensible et non sensible).
Papier brillant celloïdine.
Papier mat celloidine (ton platine).

‘Cartes postales sensibles, Soie sensible. etc.

VENTE EN GROS : Usine à vapeur, 448, rue de la Tombe-Issoire
D», PARHKS %

 

46 3

     

 
24 MONITEUR DE LA PHOTOGRAPHIE

 

LIBRAIRIE GAUTHIER-VILLARS

QUAI DES GRANDS-AUGUSTINS, 55, ,A PARIS (6e)

TRAITÉ PRATIQUE DE PHOTOCHROMIE, par LÉON Vinar. Volume
in-18 jésus de vir-337 pages, avec 06 figures et 14 planches en cou-
JOUFSS TOM se robe ne ce cie en NN MN One sons se 17 fr. 00.0.

Table des Matières.

INTRODUCTION. Etude de la lumière et de la couleur. Spectroscope à main,
sur pied, pour chambre noire. Chambre spectrographique. Principes de l'ac-
tion du spectroscope. Réfraction. Dispersion. Principes des SRTOMARCAREE et
chambres trichromes. — Cap. I. Considérations générales sur les couleurs.
Définition de la couleur. :Spectre. Décomposition de la lumière blanche.
Spectres divers. Couleurs complémentaires. Division conventionnelle du
spectre donné par le prisme et espace occupé par chaque couleur. Division
conventionnelle du spectre donné par un réseau de diffraction. Espaces
occupés par chaque couleur. Longueurs d’onde en 10000000 de millimètre.
Pureté, luminosité et teinte de couleurs. Tableau de quelques luminosités,

de teintes et des quantités de lumière colorée contenues dans 1000 parlies de
f lumière solaire blanche. Gourbes d'absorption. Lumière blanche.et réfléchie.
| Elle est formée de couleurs pigmentaires. — Cup. II. Théorie des couleurs.
l : Couleurs fondamentales de David Brewster. Erreur démontrée, Expérience
|
|
l
4
f

 

de Rood. Courbes de Maxwell. — Cuap. III. Æistorique de la photographie
des couleurs. Travaux de E. Becquerel, de Poitevin et de Niepce de Saint-
Victor. Découverte Lippmann. Méthode de Clerk Maxwell, de Henri Collen.
Méthode de Louis Ducos du Hauron et Ch. Cros. Explication de M. Davanne
à ce sujet. Lettres de Ch. Cros et de Ducos du Hauron déterminant d’une
façon précise les questions de priorité. Résumé de la méthode de Ducos du
j Hauron, de Cros. — Cap. IV. Reproduction directe des couleurs, méthode
i interférentielle de M. Lippmann. Méthode opératoire. Etude du même
| sujet par MM: Lumière. Leurs formules d’émulsion. Leur dispositif pour pro-
jections. Suggestion relative à un procédé d'impression par la méthode inter-
érentielle. — Cnar. V. Photographie indirecte des couleurs. Spécification
dés procédés indirects. — GQuar. VI. Ecrans colorés ou milieux sélecteurs
PUPRE à l’analyse des couleurs. Décomposition de la lumière blanche.

ôle des trois écrans colorés. Utilité du chromoscope comme moyen de con-
trôle. Préparation des écrans. Ecrans Sanger Shepherd. Matières colorantes à
employer. Ecrans mobiles interchangeables À l’intérieur dela chambre noire
en arrière de l'objectif. Emploi des vitroses pour écrans minces. Ecrans
au collodion, Cuves pour milieux colorés. Plaques sensibles, leur déve-
loppement. Leur essai sur gammes colorées. Appareils spéciaux. — CAP. VII. |
Moyen de see optique. Photochromoscope. Dosimètre des couleurs. ‘4
Lanterne triple pour trichromes, — Cnar. VIII. Autres moyens de synthese
FRE Méthode de M. Joly, de M. Brasseur, de M. Mac Donough, de
M. Wood. — Cuap. IX. Procédés de synthèse par absorption. Procédé tri-
chrome sur pellicules. — Gap. X. Photographie des couleurs de MM. Au-
guste et Louis Lumière. — Cuar. XI. Reproduction en couleurs avec des
pigments colorés solides. Premières épreuves trichromes de cette sorte, —
Cxar. XII. Application des procédés photomécaniques à l’impression des
épreuves en couleurs. Photocollographie. Photo-aquatinte. Phototypographie.
Chässis rotatif à trames. Diaphragmes spéciaux. Décomposition d’un chromo-
gramme tramé. — Car. XIII. Utilité d'une quatrième impression et cas
divers justifiant son emploi. Presse à quatre impressions de MM. E. Lambert
et Ci°. — Cxar. XIV. Diagramme des couleurs combinées. Charte des trois
! : couleurs de M. J.-G. Warbury. — Cuap, XV. Couleurs Primaires du spectre
‘ etcomplémentaires pour positifs. Sensitomètre Chapman Jones.— Cx4r. XVI.
Applications. APPENDICE:

 

 

 

 
 

 

 

LIBRAIRIE GAUTHIER-VILLARS.

QUAI DES GAANDS-AUGUSTINS, 55, À PARIS (6°)

MASKELL (Alfred) et DEMACHY (Robert). — Le Procédé 4 la
gomme bichromatée ou Photo-aquateinte. Traduit de l'anglais
par C. DEVANLAY. In-18 jésus, avec figures: 1898..... LE

MASSELIN (Amédée), Insénieur. — Traité pratique de Photo-
graphie appliquée au dessin industriel, à l'usage des amateurs,
ingénieurs, architectes et constructeurs. 2 édition. Nouveau
tirage avec un Appendice sur la Collotypie (méthode d'impres-
sion aux encres grasses), par G. BouRON, Contremaître dessina-
teur de la Marine. Petit in-8, avec figures; 1899... 4 fr. 50 c.

SIMONS. — Traité pratique de Photo-miniature, Photo-pein-
ture et Photo-aquarelle. 2 tirage. In-18 jésus: 1892. 1 fr'%5 c.

ELARY, Artiste photographe, — Traité pratique d'impression
photographique sur papier albuminé. In-18 jésus, avec fig.;
ARS ns ae Men ete) ere elle een 20 r. 50 c.

ELARY.— L'éclairage des portraits photographiques. Emploi
d'un écran de tête mobile et coloré. Te édition, revue et augmentée
par HENRY GAUTHIER-VILLARS.In-18jés.,av.fig.; 1902. 1 fr. 75 c.

TRUTAT (E.). — La Photographie animée, ayec une Préface
ou Marey. Un volume grand in-8, avec 146 figures et { planche
ë Dons io ne de etes te CAS elec le ne 0 ee de SCfR

TRUTAT (E.). — Dix Leçons de Photographie. Cours professé au
Muséum de Toulouse. In-18 jésus, avec figures; 1899. 9fr. 75c.

;

Rod

   

REED AA À À À À À À À D à À À de à à de de

NOUVEAUTÉS PHOTOGRAPHIQUES

S) PLAQUES AU BROMURE (bande rouge) PAPIER MAT
Nouyelle émulsion, rapidité sans NÉLOUTÉ

D ae An à noircissement direct
e re Tarif 8 = à
rix a 8 donnant à volonté les tons noirs

mentation : sépia sanguine les .
6 1/25%X9 9x19 13518 plus artistique

0,90 4,90 3,20 La poche, 75 c.; {a main, 20 fr.

BhhahhhhhaRr hdd y
fhhtahsaaah

   
   

 

 

 
  
        
      
       
       

t PERRON.
PAPIER AU LE CELER
CITRATE R Continuateur d'impression

   

POUR LE PAPIER MAT VELOUTÉ

   

La pochette. . . . . , 60 cent. Tire : £ :

( ge rapide, suppression du vi-

La main, ....... 47 fr. O rage, développement en plein
jour.

——— Lerfacons rer 4 fr. |

N Pour 100 épreuves 9512

      
    

Gonsulter notre Catalogue pour les autres produits de la Maison

 
    

S'adresser à l'usine, à MAcon, Bel-Air ; ou pour Paris, au dépô
$ 42, rue de Trévise, ie Ë ue

  
     

 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

    

AUGMENTEZ
DE 100

LA VALEUR DE VOTRE
AFFAREIL 4 PLAQUES
EN EMPLOYANT LE

DOUZE
À PELLICULES
PLATES
A ORTHOCHRO-
“A MATIQUES
LET
| ANTI-HALO

ae & CAMERA CO
Man nv

KODAK Se
Les Pellicules contenues dans le

Film Pack se chargent, se déchargent

et s'escamotent en plein jour.

     

 

 

 

      

 

ni CTI

. KODAK.

LES NOUVEAUX FAFIERS KODAK |
LE PAPIER

 

Manipulation des plus simples. x ae
Permanence absolue.

 

 

 

 

  

 

 

 

 

 

AU Développement à froid. Fr
40 0/0 plus riche en platine |

PLATINE que tous les papiers au platine
KODAK existants.

LE PAPIER
MERVEILLEUX 4j BROMURE
EFFETS ANTIQUE

BLANC
ARTISTIQUES KODAK

 

  

EMPLOYEZ LES
PELLICULES KODAK
SE CHARGEANT
EN PLEIN JOWR

REPOUSSEZ TOUTE IMITATION

  

  

  

DA)

  

   
 

 

LES NOUVEAUX
KODAKS PLIANTS 115 (5
N°0 3 (format 8 X 14)

 

 

 

Ces appareils sont munis des
derniers perfectionnements

 

 

 

 

EN VENTE
dans toutes les bonnes maisons de fournitures
photographiques et chez

EASTMAN KODAK

PARIS LYON

5, Avenue de l'Opéra | 26 et 28, Rue de
4, Place Vendôme la République

Chr KODAK :

 

 

 

 

 

 

    

 

    

   

 

Tours: = Imp: PAUL BOUSREZ

 

 

 

 

     
